---
title: 数据结构
category: 编程语言
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

Python 提供了一些基本的数据结构：

+ 字符串
+ 列表
+ 元组
+ 字典
+ 集合

他们都是可迭代的类型，迭代是一种数学概念，指的是重复反馈过程的活动，对于计算机程序来讲，就是执行重复的循环，而 for 循环需要一个迭代类型的数据才能够进行循环操作，同时迭代又可分为有序和无序

有序的序列指的是字符串，列表，元组，指它们的成员都是有序排列，并且可以通过下标偏移量访问它们的每一个成员，无序的序列指的是字典、集合，它们的成员排列是无序的，不能通过下标访问成员

::: tip 下标
下标也叫索引，可以通过`[索引值]`操作符访问序列中的每一个或多个成员，下标都是从 0 开始从左到右递增，但 Python 也提供了反向索引，从 -1 开始从右到左递减
:::

## 字符串

字符串是一堆字符组成的序列，通过单引号或双引号定义，字符串属于**不可变序列类型**

```python
foo = 'hello'
bar = "helloworld"
foo[4] # o
```

### 字符串常用方法

+ 判断类

1. string.isspace()：只有空格则返回 True
2. string.isalnum()：至少有一个字符，并且所有的字符都是字母或数字则返回 True
3. string.isalpha()：至少有一个字符，并且所有的字符都是字母则返回 True
4. string.isdecimal()：只包含数字则返回 True，全角数字，不能判断小数
5. string.isdigit()：只包含数字则返回 True，全角数字，Unicode，转义数字，不能判断小数
6. string.isnumeric()：只包含数字则返回 True，全角数字，中文数字，不能判断1.
7. string.istitle()：如果 String 是标题化（每个单词的首字母大写）则返回 True
8. string.islower()：所有的字符都是小写则返回 True
9. string.isupper()：素有的字符都是大写则返回 True

+ 查找和替换类

1. string.count(c)：返回子串在字符串中出现的次数
2. string.startswith(str)：检查字符串是否以 str 开头，是就返回 True
3. string.endswith(str)：检查字符串是否以 str 结尾，是就返回 True
4. string.find()：查找字符串出现的索引位置，不存在则返回 -1
5. string.rfind()：查找反向索引，不存在则报错
6. string.index()：查找字符串出现的索引位置，不存在则报错
7. string.rindex()：查找反向索引，不存在则报错
8. string.replace(old_str, new_str)：替换指定字符串，返回新的字符串

+ 大小写转换

1. string.capitalize()：将字符串第一个字符转为大写
2. string.title()：将字符串中的每一个单词首字母转为大写
3. string.lower()：所有的字符转换位小写
4. string.upper()：所有的字符转换为大写
5. string.swapcase()：反转所有的字符大小写

+ 文本对齐

1. string.ljust(width)：返回左对齐的字符串，并用空白字符填充长度至 width 的新字符串
2. string.rjust(width)：返回右对齐的字符串，并用空白字符填充长度至 width 的新字符串
3. string.center(width)：返回居中对齐的字符串，并用空白字符填充长度至 width 的新字符串

+ 去除空白字符

1. string.lstrip()：去除左边开始的空白字符
2. string.rstrip()：去除右边开始的空白字符
3. string.strip()：去除左右两边空白字符

+ 拆分和连接

1. string.partition(str)：
2. string.rpartition(str)：
3. string.split(str)：将一个字符串拆分成一个列表返回
4. string.splitlines(str)：
5. str.join(seq)：将字符串作为分隔符，拼接可迭代类型并返回新字符串

### 字符串的转义

Python 会将字符串中的`\`看做成转义符号，用来表示一些不能够显示的特殊符号，比如将`\n`看作成一个换行

## 列表

列表（List）是 Python 中使用最频繁的数据类型，在其他语言中叫做**数组**，列表属于可变序列类型，可以通过赋值运算符修改成员，列表专门用于存储一串数据，用`[]`来定义，数据之间用`,`分隔，可以存放不同类型数据

```python
name_list = ["zs", 23, "男"]
name_list[1] # 23
```

### 列表常用方法

+ list.index(value)：获取元素在列表中的索引，如果有则返回索引值，没有则报错
+ list.append(value)：追加一个元素到列表末尾
+ list.insert(index, value)：指定位置添加一个元素
+ list.extend(iterable)：该方法接收一个迭代器类型，会将该迭代器中的元素添加到列表
+ list.remove(value)：移除第一次出现的指定值
+ list.pop()：默认移除列表中最后一个元素，并返回该元素，也可以指定索引，移除并返回该元素
+ list.clear()：移除所有的元素
+ list.sort(<reverse=True>)：对列表中的元素进行升序/降序排序
+ list.reverse()：反转列表中所有的元素
+ list.count(value)：返回列表中元素出现的次数
+ del list[index]：通过`del`关键字移除指定元素

## 元组

元组（Tuple）和列表类似，属于不可变序列类型，不能通过赋值运算符来修改成员，通过`()`来定义，元组只包含一个元素时，需要在元素后面添加一个逗号

```python
id = (101, 102)
id[0] # 101
```

### 元组常用方法

+ tuple.count(value)：返回一个数据在元组中出现的次数
+ tuple.index(value)：返回元素在元素中的索引

## 字典

字典（dictionary）是除列表之外最灵活的数据类型，字典也可以存储多个数据，只不过是以键值对形式来存储数据的，通过`{}`定义，且键值对必须用`:`分割，键必须是不可变类型。字典属于无序类型，通过键来访问成员

```python
foo = {
  "name": "foo",
  "age": 21
}
foo["name"]  # 取出键对应的值，如果指定键不存在则报错
```

::: tip
字典是一种无序的数据集合，用 print 函数打印字典时并不会按照定义的顺序一样输出
:::

### 字典常用方法

1. dic.get(key, 默认值)：返回 key 对应的值，不存在就返回默认值
2. dic.pop(key)：移除指定键的值
3. dic.update(temp_dict)：合并字典，如果有相同的键值对，会被覆盖掉
4. dic.clear()：清空字典

## 集合

Python 的集合，和数学中的集合一样，用于保存不重复的元素，每一个元素都是唯一的，Python 将每个集合元素放入`{}`中，元素通过`,`分隔，集合只能存储不可变类型，否则会抛出 TypeError

```python
{1, 2, 3, 4}
```

即使在集合中存储了相同的元素，但是集合只会保留一份

```python
>>> {1, 2, 3, 4, 1}
{1, 2, 3, 4}
```

::: danger
使用`{}`创建集合时，如果只有一个元素，必须在元素后面加上`,`
:::

除了使用`{}`创建集合以外，还可以通过 Python 提供的内置函数 set 来创建，set 函数会将可迭代对象转换成集合，比如：

```python
>>> set("hello")
{"h","e","l","l","o"}
```

由于集合是无序的，无法通过下标访问，只能被当作迭代对象遍历

### set 集合操作

set 集合可以通过 add 方法实现增加元素，但是必须是不可变类型

同样的,也提供了 remove 方法删除元素，如果不存在则会抛出 KeyError 错误，如果不想抛出错误，也可以使用 discard 方法，使用效果和 remove 一样

### 集合的运算

集合最常用的操作就是做一些数学上的交集，并集，差集以及对称差集运算

操作|运算符|含义
---|---|---
交集|&|取公共元素
并集|\||取所有元素
差集|-|取一个集合中另一个集合没有的元素
对称差集|^|取两个集合中不属于两个集合的交集的元素

## 可变和不可变类型

Python 中一切皆对象，可变指的是对象的内容可变，而不可变是指对象的内容不可变，比如字符串的内容不可变，列表的内容可变，元组的内容不可变

## 切片操作

切片是 Python 提供的一种高级语法，用来取出有序序列类型的指定数据，比如：字符串、列表、元组，切片通过索引来指定范围，从一个大的序列类型切出小的序列类型数据

slice[开始索引:结束索引:步长]

步长用于指定隔几个索引取一次数据，可以省略不写，默认为 1，当步长为正时，从左至右切片，为负时，从右至左切片

```python
str = "0123456789"
str[2:6] # 2345
str[2:] # 23456789
str[:4] # 0123
str[:] # 0123456789
str[::2] # 02468
str[1::2] # 13579
str[::-1] # 9876543210
str[-1:-6] # 98765
```
